### 对称矩阵

- 元素以对角线为对称轴对应相等的矩阵就叫做**对称矩阵**
- 对称矩阵具有的特性
    * 对称矩阵中$a_{ij} = a_{ji}$
    * 对称矩阵一定是方阵, 并且对于任何的方阵A, $A + A^T$是对称矩阵
    * 除对角线外的其他元素均为0的矩阵叫做**对角矩阵**
    * 矩阵中的每个元素都是实数的对称矩阵叫做**实对称矩阵**
    * $A =\left \{\begin{array}{cccc}a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\\cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}\end{array} \right \}$
    * $a_{12} = a_{21} \\ a_{ij} = a_{ji} \\ a_{1n} = a_{n1}$

### 线性方程组

- 设有n个未知数m个方程的线性方程组 $\left \{\begin{array}{cccc}a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + ... + a_{1n}x_n = b_1  \\a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + ... + a_{2n}x_n = b_1  \\\cdots \\a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + ... + a_{mn}x_n = b_m\end{array} \right.$
- 可以写成以向量x为未知元的向量方程 $Ax = b$
- 可将上述线性方程组和向量方程混同使用

**定理1**

- n元齐次线性方程组 $Ax = 0$ 有非零解的充要条件是$R(A) < n$
- 推论：当m < n时，齐次线性方程组 $A_{m×n} x = 0$ 一定有非零解

**定理2**

- 对于n元线性方程组 $Ax=b$
    * 无解的充要条件是 $R(A) < R(A, b);$
    * 有唯一解的充要条件是 $R(A) = R(A,b) = n$
    * 有无穷多解的充要条件是 $R(A) = R(A,b) < n$

**求解线性方程组的步骤**

- 1) 对于非齐次线性方程组，把它的增广矩阵B化成行阶梯形，从中可同时看出$R(A)$和$R(B)$. 若$R(B) < R(B)$, 则方程组无解. 
- 2) 若$R(A) = R(B)$, 则进一步把B化成行最简形. 而对于齐次线性方程组，则把系数矩阵A化成行最简形.
- 3) 设$R(A) = R(B) = r$, 把行最简形中r个非零行的非零首元所对应的未知量取作非自由未知量, 其余n-r个未知量取作自由未知量, 并令自由未知量分别等于$c_1, c_2, ..., c_{n-r}$, 由B(或A)的行最简形，即可写出含n-r个参数的通解

### 齐次方程组解的结构定理

- 齐次方程组 $A_{m×n}X = 0$的基础解系所含向量个数为 $n-r \ \ \ (r=R(A))$ 设一个基础解系为：$\xi_1, \xi_2, \cdots, \xi_{n-r}$, 则通解为：$x = k_1 \xi_1 + k_2\xi_2 + ... + k_{n-r} \xi_{n-r} \ \ \ (k_i \in R)$

**例1**

- 求 $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 + x_2 - x_3 - x_4 = 0 \\2x_1 - 5x_2 + 3x_3 + 2x_4 = 0 \\7x_1 - 7x_2 + 3x_3 + x_4 = 0\end{array} \right.$ 基础解系和通解
- 分析
    * 对系数矩阵A作初等行变换，变为行最简形矩阵， 有
    * $A = \left (\begin{array}{cccc} 1 & 1 & -1 & -1 \\ 2 & -5 & 3 & 2 \\ 7 & -7 & 3 & 1 \end{array}  \right ) \sim \left ( \begin{array}{cccc} 1 & 0 & -\frac{2}{7} & -\frac{3}{7} \\ 0 & 1 & -\frac{5}{7} & -\frac{4}{7} \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right )$
    * 化为：$\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = \frac{2}{7} x_3 + \frac{3}{7} x_4 \\x_2 = \frac{5}{7} x_3 + \frac{4}{7} x_4\end{array} \right.$
    * 令 $\left (\begin{array}{cccc}x_3 \\x_4\end{array} \right ) = \left (\begin{array}{cccc}1 \\0\end{array} \right ),\left (\begin{array}{cccc}0 \\1\end{array} \right )$ 则 $\left (\begin{array}{cccc}x_1 \\x_2\end{array} \right ) = \left (\begin{array}{cccc}\frac{2}{7} \\\frac{5}{7}\end{array} \right ),\left (\begin{array}{cccc}\frac{3}{7} \\\frac{4}{7}\end{array} \right )$，合起来得到基础解系
    * 基础解系为：$\xi_1 =\left (\begin{array}{cccc}\frac{2}{7} \\\frac{5}{7} \\1 \\0\end{array} \right ),\xi_2 =\left (\begin{array}{cccc}\frac{3}{7} \\\frac{4}{7} \\0 \\1\end{array} \right )$
    * 通解为：$A =\left (\begin{array}{cccc}x_1 \\x_2 \\x_3 \\x_4\end{array} \right ) = c_1\left (\begin{array}{cccc}\frac{2}{7} \\\frac{5}{7} \\1 \\0\end{array} \right ) + c_2\left (\begin{array}{cccc}\frac{3}{7} \\\frac{4}{7} \\0 \\1\end{array} \right ), \ \ \ (c_1, c_2 \in R)$

- 设$\eta^*$是非齐次方程组$A_{m✖×n} X = b$的一特解，则当非齐次线性方程组有无穷多解时其通解为：$x = k_1\xi_1 + k_2\xi_2 + \cdots + k_{n-r}\xi_{n-r} + \eta^* (k_i \in R)$
- 其中$k_1\xi_1 + \cdots + k_{n-r} \xi_{n-r}$为对应齐次线性方程组的通解

**例2**

- 求解方程组 $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 - x_2 - x_3 + x_4 = 0,x_1 - x_2 + x_3 - 3x_4 = 1,x_1 - x_2 - 2x_3 + 3x_4 = - \frac{1}{2},\end{array} \right.$
- 分析
    * $B = \left (\begin{array}{cccc}1 & -1 & -1 & 1 \\1 & -1 & 1 & -3 \\1 & -1 & -2 & 3\end{array} \right |\left.\begin{array}{cccc}0 \\1 \\-\frac{1}{2}\end{array} \right ) \to\left (\begin{array}{cccc}1 & -1 & 0 & -1 \\0 & 0 & 1 & -2 \\0 & 0 & 0 & 0\end{array} \right |\left.\begin{array}{cccc}\frac{1}{2} \\\frac{1}{2} \\0\end{array} \right )$
    * 可见 $R(A) = R(B) = 2 < 4$, 故方程组有无穷多解
    * $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = x_2 + x_4 + \frac{1}{2} \\x_3 = 2x_4 + \frac{1}{2}\end{array} \right. \Rightarrow\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = x_2 + x_4 + \frac{1}{2} \\x_2 = x_2 \\x_3 = 2x_4 + \frac{1}{2} \\x_4 = x_4\end{array} \right.  \Rightarrow \left ( \begin{array}{cccc} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{array}  \right ) = C_1 \left ( \begin{array}{cccc} 1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{array} \right ) + C_2 \left ( \begin{array}{cccc} 1 \\ 0 \\ 2 \\ 1 \end{array}  \right ) +  \left ( \begin{array}{cccc} \frac{1}{2} \\ 0 \\ \frac{1}{2} \\ 0 \end{array} \right ) \ \ \  (C_1, C_2 \in R).$
    * 在$\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = x_2 + x_4 + \frac{1}{2} \\x_3 = 2x_4 + \frac{1}{2}\end{array} \right.$
    * 取$x_2 = x_4 = 0$, 则 $x_1 = x_3 = \frac{1}{2}$, 即得方程组的一个解 $\eta^* =\left (\begin{array}{cccc}\frac{1}{2} \\ 0 \\ \frac{1}{2} \\ 0\end{array} \right )$
    * 在对应的齐次线性方程组 $\left \{ \begin{array}{cccc}x_1 = x_2 + x_4, \\ x_3 = 2x_4\end{array} \right.$ 中取
    * $\left (\begin{array}{cccc}x_2 \\x_4\end{array} \right ) = \left (\begin{array}{cccc}1 \\0\end{array} \right )$ 及 $\left (\begin{array}{cccc}0 \\1\end{array} \right )$，则$\left (\begin{array}{cccc}x_1 \\x_3\end{array} \right ) =\left (\begin{array}{cccc}1 \\0\end{array} \right )$ 及 $\left (\begin{array}{cccc}1 \\2\end{array} \right )$
    * 即得对应的齐次线性方程组的基础解系 $\xi_1 =\left (\begin{array}{cccc}1 \\1 \\0 \\0 \end{array} \right ), \xi_2 = \left ( \begin{array}{cccc}1 \\0 \\2 \\1\end{array} \right )$
    * 于是所求通解为：$\left (\begin{array}{cccc}x_1 \\x_2 \\x_3 \\x_4\end{array} \right ) = c_1 \left (\begin{array}{cccc}1 \\1 \\0 \\0\end{array} \right ) + c_2 \left (\begin{array}{cccc}1 \\0 \\2 \\1\end{array} \right ) + \left (\begin{array}{cccc}\frac{1}{2} \\0 \\\frac{1}{2} \\0\end{array} \right ), \ \ \ (c_1, c_2 \in R).$

**例3**

- 求解齐次线性方程组 $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 + 2x_2 + 2x_3 + x_4 = 0 \\2x_1 + x_2 - 2x_3 - 2x_4 = 0 \\x_1 - x_2 - 4x_3 - 3x_4 = 0\end{array} \right.$
- 分析：
    * 对系数矩阵$A =\left (\begin{array}{cccc}1 & 2 & 2 & 1 \\2 & 1 & -2 & -2 \\1 & -1 & -4 & -3 \\\end{array} \right )$施行初等行变换化为最简阶梯形
    * $r_2 - 2r_1, r_3 - r_1$
        * $\left (\begin{array}{cccc}1 & 2 & 2 & 1 \\0 & -3 & -6 & -4 \\0 & -3 & -6 & -4\end{array} \right )$
    * $r_3 - r_2$
        * $\left (\begin{array}{cccc}1 & 2 & 2 & 1 \\0 & -3 & -6 & -4 \\0 & 0 & 0 & 0\end{array} \right )$
    * $- \frac{1}{3} r_2$
        * $\left (\begin{array}{cccc}1 & 2 & 2 & 1 \\0 & 1 & 2 & \frac{4}{3} \\0 & 0 & 0 & 0\end{array} \right )$
    * $r_1 - 2r_2$
        * $\left (\begin{array}{cccc}1 & 0 & -2 & -\frac{5}{3} \\0 & 1 & 2 & -\frac{4}{3} \\0 & 0 & 0 & 0\end{array} \right )$
    * 等价式: $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = 2x_3 + \frac{5}{3}x_4 \\x_ 2= -2x_3 + \frac{4}{3}x_4\end{array}\right.$
    * 令：$x_3 = c_1, x_4 = c_2$
    * 写出参数形式的通解，再改写为向量形式
    * 通解：$\left (\begin{array}{cccc}x_1 = 2c_1 + \frac{5}{3}c_2 \\x_2 = -2c_1 - \frac{4}{3}c_2 \\x_3 = c_1 \\x_4 = c_2\end{array} \right )$
    * 即：$\left (\begin{array}{cccc}x_1 \\x_2 \\x_3 \\x_4\end{array} \right ) = c_1\left (\begin{array}{cccc}2 \\-2 \\1 \\0\end{array} \right ) + c_2\left (\begin{array}{cccc}\frac{5}{3} \\- \frac{4}{3} \\ 0 \\ 1 \end{array} \right )$, 其中 $c_1, c_2$为任意实数

**例4**

- 求解非齐次线性方程组 $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 - 2x_2 + 3x_3 - x_4 = 1 \\3x_1 - x_2 + 5x_3 - 3x_4 = 2 \\2x_1 + x_2 + 2x_3 - 2x_4 = 3\end{array} \right.$
- 分析：
    * 对增广矩阵只用行变换化阶梯形
    * $B =\left [\begin{array}{cccc}1 & -2 & 3 & -1 \\3 & -1 & 5 & -3 \\2 & 1 & 2 & -2\end{array} \right |\left.\begin{array}{cccc}1 \\2 \\3\end{array} \right ] \overset{\text{r}}{\to}\left [\begin{array}{cccc}1 & -2 & 3 & -1 \\0 & 5 & -4 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0\end{array} \right | \left.\begin{array}{cccc} 1 \\ -1 \\2 \end{array} \right ]$
    * 最后一行对应的方程是 $0 = 2$, 所以无解

**例5**

- 解方程组 $\left \{\begin{array}{cccc}x_1 + 2x_2 + x_4 = 3 \\x_1 + 2x_2 + x_3 - 3x_4 = 8 \\2x_1 + 4x_2 + 2x_4 = 6 \\x_1 + 2x_2 - x_3 + 5x_4 = -2\end{array} \right.$
- 分析
    * 第一步：把增广矩阵用行变换化阶梯形，如果 $R(A) \neq = R(B)$, 则无解
    * 如果$R(A) = R(B)$, 则继续化为最简阶梯形
    * $B =\left [\begin{array}{cccc}1 & 2 & 0 & 1 \\1 & 2 & 1 & -3 \\2 & 4 & 0 & 2 \\1 & 2 & -1 & 5 \\\end{array} \right |\left.\begin{array}{cccc}3 \\8 \\6 \\-2\end{array} \right ] \overset{\text{r}}{\to} \left [ \begin{array}{cccc} 1 & 2 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -4 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}  \right | \left. \begin{array}{cccc} 3 \\ 5 \\ 0 \\ 0 \end{array} \right ]$
    * 第二步：写出等价的(独立的)方程组，保留第一个未知数在左边其余的移到右边，移到右边的称为**自由变量**
    * $\left [\begin{array}{cccc}1 & 2 & 0 & 1\\0 & 0 & 1 & -4\\\end{array} \right |\left.\begin{array}{cccc}3 \\5\end{array} \right ] \to\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = -2x_2 - x_4 + 3 \\x_3 = 4x_4 + 5 \end{array} \right.$
    * 第三步：令自由变量为任意实数，写出通解。再改写为向量形式。$\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = -2x_2 - x_4 + 3 \\x_3 = 4x_4 + 5\end{array} \right.$
    * 令 $x_2 = k_1, x_4 = k_2$, 通解：$\left \{\begin{array}{cccc}x_1 = -2k_1 - k_2 + 3 \\x_2 = k_1 \\x_3 = 4k_2 + 5 \\x_4 = k_2\end{array} \right.$
    * 即：$x = k_1\left [\begin{array}{cccc}-2 \\1 \\0 \\0\end{array} \right ] + k_2\left [\begin{array}{cccc}-1 \\0 \\4 \\1\end{array} \right ] + \left [\begin{array}{cccc}3 \\0 \\5 \\0\end{array} \right ]$
    * $k_1, k_2$ 为任意常数